世道人生：封關刻不容緩 - 李怡

世道人生：封關刻不容緩 - 李怡

疫情專家袁國勇教授說：年初四開始有20至30萬人由大陸返港，要等14日才知道疫情程度/大陸春運完、極有可能第二波其他城市爆發/武肺傳染力強過沙士，無症狀可追蹤/疫情來勢洶洶，香港好有機會成疫區/無口罩不要外出，自行隔離/減少公眾聚集：停課，停工。/「局部封關」是好的開始，但最理想的做法是在新年假期前封關。

當前最大的兩個防疫漏洞，一是口罩短缺，因為「無口罩不要出街」，二是阻止帶病人口湧入香港，社會已經不分藍黃，普遍要求全面「封關」。

兩大漏洞都同林鄭政權的奴性+無能+猥瑣有關。口罩短缺在很大程度上是特衰政府在禁蒙面法的階級鬥爭思維下，將口罩列為「敏感物資」使市民從外國網購都不能運來香港，政府在疫情發作又不呼籲市民戴口罩，導致進口商沒有充足備貨，到現在才急急進貨，但各地製造商都來不及生產，又或者當地已經限制口罩出口，香港口罩荒一時無從解決。

口罩問題也涉及中國因素，政府早前說存有可供三個月用的口罩量，即有1,000萬個，供政府各部門使用，但《蘋果》取得的政府內部採購資料，就只有300萬個，各部門都告急。何以庫存突然減少？口罩突然消失？網傳林鄭將20櫃（45呎）CSI口罩運上大陸作捐贈！網上又流傳一段片，疑似某中國速遞公司員工，被指令把多箱由日韓運送香港的口罩「截貨」。這些傳聞都未經查證，但從林鄭一貫表現，和中國人的品性來看，多數市民寧信其有。

全面封關，雖不能阻遏大量返鄉歸來的香港人帶回病毒，但阻止大陸人來港至少可以大大減低風險。民建聯及自由黨等建制派都公開支持封關。只有葉劉表示反對，她說，「全面封關，即是包括港人、外國人士和旅客無法出入境，只會令香港成為孤城，若只是限制內地人入境，亦是不合比例和有歧視性，假設所有內地人都帶病，並無科學根據，並無必要。」

從來沒有任何人主張「全面封關」包括香港人、外國人，封關只針對武漢肺炎的發源地以及已經從發源地擴散到所有省市的中國。「封關」並非假設所有大陸人都帶病，正如把與帶病者有可能接觸的人隔離14天，也不是歧視和假設他們帶病一樣。

當前，還有一個更大的問題，就是置身於抗疫前線的醫護人員越來越難以忍受的負荷和滋長不滿情緒。日前多間醫院以抽「生死籤」形式，讓醫護人手隨時進入隔離病房工作。中籤者在隔離病房當值後還要隔離兩周，將有兩個月不能見家人。要他們服務香港市民，他們覺得責無旁貸，但現時多間醫院均有接收赴港求醫的大陸人，多次傳出大陸人拒絕隔離、隱瞞病情甚至搗亂的消息，有影片顯示有大陸人在威爾斯醫院的電梯內，將唾液塗在每一個按鈕上。醫護人員本應對所有求診者一視同仁，但無限制的從疫區來的大陸人擠爆各醫院，使醫護人員根本無法應付。面對缺德的大陸人，醫護的憤懣和失去工作熱誠，是絕對可以理解的事。罷工的正當訴求受到香港市民的廣泛支持，即使一時之間罷工不成，也會有越來越多的醫護以病假和辭職作抵制。

香港良好的醫療體制正面臨崩塌。封關刻不容緩，防疫的實效且不說，它至少可以紓緩所有醫護的憤懣情緒。

李怡